\chapter*{Agradecimentos}

\thispagestyle{empty}

Primeiramente, agradeço a Deus pelo dom da vida.

À minha mãe e minha família, incluindo avós, tios, tias e primos, por estarem sempre ao meu lado, oferecendo apoio incondicional, não importando as circunstâncias.

À minha querida namorada, Gisélia, e sua família, pelo carinho que enriquecem meu dia a dia.

Aos amigos que o curso me proporcionou: Bárbara, Bento, Cezar, Darlysson, Filipe, Israel, Janyne, João, Leonardo, Micael, Neto, Oton e Sofia, que me trouxeram alegria e foram companheiros durante a desafiadora jornada da engenharia.

Ao meu amigo de infância, Marcos, por ser um excelente conselheiro, além de um exemplo notável tanto como pessoa quanto como profissional.

Aos amigos da empresa, Acumuladores Moura, Alana, Jéssica, Mariana e Victor, que constantemente me incentivaram durante o desenvolvimento desse trabalho.

Ao professor Dr. Gustavo Oliveira, por oferecer oportunidades e valiosos ensinamentos ao longo dos últimos anos da minha formação.

Ao corpo docente e administrativo do Departamento de Engenharia Mecânica, pelo conhecimento transmitido e pelo atendimento prestado, vocês fazem parte da minha formação e de todos os engenheiros mecânicos da UFPB.

À banca, composta pelos professores Dr. Carlos Cabral e Dr. Koje Mishina, por aceitarem o convite, pela disponibilidade e atenção.

Ao professor Dr. Jacques Cesar, por suas orientações, suporte e ensinamentos ao longo deste trabalho.

Minha gratidão a todos vocês, que contribuíram de maneira significativa para minha jornada pessoal e profissional.